\documentclass[sigconf]{acmart}
\AtBeginDocument{%
  \providecommand\BibTeX{{%
    Bib\TeX}}}

\setcopyright{acmlicensed}
\copyrightyear{2018}
\acmYear{2018}
\acmDOI{XXXXXXX.XXXXXXX}
%% These commands are for a PROCEEDINGS abstract or paper.
\acmConference[Conference acronym 'XX]{Make sure to enter the correct
  conference title from your rights confirmation email}{June 03--05,
  2018}{Woodstock, NY}
%%
%%  Uncomment \acmBooktitle if the title of the proceedings is different
%%  from ``Proceedings of ...''!
%%
%%\acmBooktitle{Woodstock '18: ACM Symposium on Neural Gaze Detection,
%%  June 03--05, 2018, Woodstock, NY}
\acmISBN{978-1-4503-XXXX-X/2018/06}
\begin{document}

\title{Replicação AgentRx: Diagnóstico em Falhas de Sistemas Multiagentes utilizando Telemetria Estruturada}


\author{Pedro Henrique Silva Da Costa Gregório}
\email{pedro.gregorio@copin.ufcg.edu.br}
\affiliation{%
	\institution{Universidade Federal de Campina Grande (UFCG)}
	\city{Campina Grande}
	\state{PB}
	\country{Brasil}
}

\begin{abstract}
	A depuração de Sistemas Multiagentes (MAS) baseados em Grandes Modelos de Linguagem (LLMs) é um problema relevante em \textit{AgentOps},
	pois esses sistemas operam de forma autônoma, não determinística e com múltiplos artefatos de execução ao longo da trajetória.
	O artigo AgentRx propõe um framework para diagnosticar falhas a partir dessas trajetórias, localizando a etapa crítica irrecuperável
	e classificando sua causa raiz a partir de restrições, evidências e julgamento via LLM. Entretanto, o estudo original depende de logs
	textuais heterogêneos, o que exige normalização complexa para uma representação intermediária. Neste trabalho, propomos uma replicação
	do AgentRx baseada em um MAS simulado e instrumentado com telemetria baseada no OpenTelemetry, comparando logs textuais simplificados
	e traces estruturados para avaliar a precisão do diagnóstico e da classificação de falhas.
\end{abstract}

% \begin{CCSXML}
% 	<ccs2012>
% 	<concept>
% 	<concept_id>00000000.0000000.0000000</concept_id>
% 	<concept_desc>Do Not Use This Code, Generate the Correct Terms for Your Paper</concept_desc>
% 	<concept_significance>500</concept_significance>
% 	</concept>
% 	<concept>
% 	<concept_id>00000000.00000000.00000000</concept_id>
% 	<concept_desc>Do Not Use This Code, Generate the Correct Terms for Your Paper</concept_desc>
% 	<concept_significance>300</concept_significance>
% 	</concept>
% 	<concept>
% 	<concept_id>00000000.00000000.00000000</concept_id>
% 	<concept_desc>Do Not Use This Code, Generate the Correct Terms for Your Paper</concept_desc>
% 	<concept_significance>100</concept_significance>
% 	</concept>
% 	<concept>
% 	<concept_id>00000000.00000000.00000000</concept_id>
% 	<concept_desc>Do Not Use This Code, Generate the Correct Terms for Your Paper</concept_desc>
% 	<concept_significance>100</concept_significance>
% 	</concept>
% 	</ccs2012>
% \end{CCSXML}

% \ccsdesc[500]{Do Not Use This Code~Generate the Correct Terms for Your Paper}
% \ccsdesc[300]{Do Not Use This Code~Generate the Correct Terms for Your Paper}
% \ccsdesc{Do Not Use This Code~Generate the Correct Terms for Your Paper}
% \ccsdesc[100]{Do Not Use This Code~Generate the Correct Terms for Your Paper}

% \received{20 February 2007}
% \received[revised]{12 March 2009}
% \received[accepted]{5 June 2009}

\keywords{Sistemas Multiagentes, AgentOps, OpenTelemetry, Telemetria Estruturada, Injeção de Falhas, Diagnóstico de Falhas}

\maketitle


\section{Introdução}

Sistemas Multiagentes (MAS) baseados em Grandes Modelos de Linguagem (LLMs) vêm sendo empregados em tarefas cada vez mais complexas, combinando planejamento, uso de ferramentas e coordenação entre agentes.
Essa autonomia, embora benéfica do ponto de vista funcional, amplia a dificuldade de observação e depuração, pois as execuções são probabilísticas, os fluxos são longos e os artefatos gerados ao longo da
trajetória são variados \cite{dong2024agentops}. Nesse contexto, AgentOps surge como um paradigma de observabilidade voltado a rastrear, correlacionar e analisar os artefatos produzidos por agentes ao longo
de seu ciclo de vida, incluindo agente, plano, workflow, tarefa, ferramenta, avaliação e guardrails \cite{dong2024agentops}.

A literatura recente tem mostrado que a observabilidade de agentes não deve se limitar ao resultado final da tarefa, mas também ao processo de execução que leva a esse resultado.
O estudo de Dong et al. \cite{dong2024agentops} destaca que agentes de IA produzem artefatos complexos em diferentes camadas, e que esses artefatos devem ser rastreados por meio de
traces, spans, eventos e métricas para permitir diagnóstico e responsabilização. Nessa direção, o OpenTelemetry fornece um vocabulário padronizado para representar execuções observáveis,
incluindo atributos de spans, relações hierárquicas entre operações, eventos e métricas quantitativas associadas a custo, duração e uso de tokens \cite{ibm_opentelemetry}.

Dentro desse cenário, o AgentRx propõe um framework de diagnóstico para localizar a primeira falha irrecuperável em trajetórias de agentes e atribuir sua causa raiz.
O método normaliza logs heterogêneos em uma Representação Intermediária (IR), sintetiza restrições globais e dinâmicas, produz um log de validação auditável e utiliza um juiz baseado em LLM
para inferir a etapa crítica e a categoria da falha \cite{barke2026agentrx}. O benchmark do AgentRx contém 115 trajetórias falhas distribuídas em três domínios: \textit{t-bench}, \textit{Flash} e \textit{Magentic-One}.
Anotadas com a etapa crítica e com categorias de falha derivadas por teoria fundamentada \cite{barke2026agentrx}.

Apesar dos resultados promissores, a dependência de logs textuais heterogêneos ainda introduz custo de normalização e ambiguidade na evidência fornecida ao juiz.
Logo, este estudo investiga se uma representação de telemetria estruturada, derivada de um MAS simulado e modelada segundo princípios de observabilidade do OpenTelemetry, pode tornar o diagnóstico mais preciso e reprodutível.
Para isso, conduzimos uma replicação do AgentRx, comparando dois cenários de representação das trajetórias: logs textuais simplificados e telemetria estruturada.

As questões de pesquisa que guiam este estudo são:
\begin{itemize}
	\item \textbf{RQ1:} A telemetria estruturada melhora a identificação da etapa crítica da falha em comparação com logs textuais?
	\item \textbf{RQ2:} A telemetria estruturada reduz ambiguidades na categorização da causa raiz das falhas?
\end{itemize}

Neste contexto, este trabalho está organizado da seguinte forma. A Seção 2 apresenta o AgentRx, o modelo de telemetria proposto e a integração entre ambos.
A Seção 3 descreve o desenho experimental, a instrumentação, as métricas e a análise estatística planejada.

\section{Metodologia}

\subsection{AgentRx como baseline diagnóstico}

O AgentRx recebe como entrada a trajetória falha, o conjunto de ferramentas e, quando aplicável, políticas de domínio.
A partir desses dados, o framework normaliza a execução em uma Representação Intermediária (IR), sintetiza restrições
globais e dinâmicas e produz um log de validação com evidências passo a passo. Em seguida, um juiz baseado em LLM
utiliza esse log, junto com um \textit{checklist} taxonômico, para localizar a etapa crítica da falha e atribuir sua
categoria \cite{barke2026agentrx}. Esse fluxo apresentado é a base metodológica reutilizada neste trabalho.

\subsection{Ambiente experimental controlado}

A replicação será conduzida em um MAS simulado, implementado com LangGraph, contendo quatro agentes: Coordenador,
Pesquisador, Executor e Avaliador. As tarefas serão simples, porém com espaço para falhas de coordenação,
falhas de ferramenta e falhas de validação. As ferramentas serão mockadas e localmente controladas,de forma a garantir
reprodutibilidade e a permitir a injeção explícita de falhas.

\subsection{Modelo de telemetria estruturada}

O ambiente será instrumentado com um modelo de telemetria inspirado em OpenTelemetry, usando como entidades principais:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Resource}: execução completa do MAS;
	\item \textbf{Trace}: trajetória ponta a ponta da tarefa;
	\item \textbf{Span}: ação de um agente, chamada de ferramenta ou etapa de workflow;
	\item \textbf{Event}: ocorrência pontual, como delegação, retry ou timeout;
	\item \textbf{Metric}: tokens, latência, número de retries e custo estimado.
\end{itemize}

Cada execução armazenará os dados observáveis em formato estruturado, preservando atributos como agente, operação, status,
erro, duração, tokens e relações hierárquicas entre spans.
Essa telemetria servirá tanto como fonte da execução quanto como base para a geração de logs textuais simplificados, usados
no cenário baseline.

\subsection{Adaptação ao fluxo do AgentRx}

Os traces gerados serão convertidos para o formato de IR esperado pelo AgentRx por meio de um adaptador. Essa camada
transformará spans, eventos e atributos em uma trajetória compatível com o pipeline original, preservando
o relacionamento entre passo, agente, operação e falha. O objetivo é manter o núcleo do diagnóstico do AgentRx,
mudando apenas a forma de representação da execução.

\section{Análise Experimental}

\subsection{Desenho experimental}

O experimento seguirá um desenho fatorial completo $2 \times 5$, considerando dois fatores: (i) tipo de representação da trajetória, com os níveis \textit{logs textuais simplificados} e \textit{telemetria estruturada};
e (ii) categoria da falha, com as classes \textit{System Failure}, \textit{Invalid Invocation}, \textit{Instruction/Plan Adherence Failure}, \textit{Tool Misuse} e \textit{Validation Failure}.
Cada combinação entre os níveis dos fatores será tratada como uma condição experimental independente.

Cada condição será executada cinco vezes, totalizando 50 trajetórias. A ordem das execuções será randomizada com \textit{seed} fixa, e cada trajetória com falha será julgada três vezes pelo
AgentRx para reduzir a variabilidade estocástica do LLM.

\subsection{Variáveis e métricas}

A variável independente é o tipo de representação da trajetória fornecida ao AgentRx. As variáveis dependentes são:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Critical Step Accuracy:} Percentual de precisão na identificação do índice da etapa exata do erro \cite{barke2026agentrx}.
	\item \textbf{Failure Category Accuracy:} Precisão na classificação da categoria raiz \cite{barke2026agentrx}.
	\item \textbf{Average Step Distance:} Distância média, em passos, entre a predição do modelo e o erro real \cite{barke2026agentrx}.
\end{enumerate}

\subsection{Análise estatística}

A normalidade das métricas será verificada com o teste de Shapiro-Wilk. Caso a hipótese de normalidade não seja atendida, serão utilizados testes não paramétricos, em especial o teste de Wilcoxon pareado,
com $\alpha = 0.05$. Além disso, serão reportados média, desvio padrão, coeficiente de variação e intervalos de confiança de 95\% para as principais métricas.

\subsection{Ground truth}

O \textit{ground truth} será definido automaticamente pelo operador de injeção de falha, que registrará a etapa em que ocorreu o primeiro desvio irrecuperável, a categoria da falha, o agente responsável e o instante da ocorrência.
Essa estratégia elimina ambiguidade na anotação e permite comparar diretamente a saída do AgentRx com a falha efetivamente induzida.

\bibliographystyle{ACM-Reference-Format}
\bibliography{refs}

\end{document}

\endinput

